---
layout: page
title: "Կարծում եմ, որ ինձ հետապնդում են"
author: Carlos Guerra, Peter Steudtner, Ahmad Gharbeia
language: hy
summary: "Եթե կարծում եք, որ դուք կարող եք լինել թվային հետապնդման թիրախ, ապա այս աշխատանքային հոսքով կօգնենք ձեզ բացահայտել հետապնդման դեպքը։"
date: 2023-05
permalink: /hy/topics/surveilled
parent: Home
---

# Կարծում եմ, որ ինձ հետապնդում են

Վերջերս ականատես եղանք քաղաքացիական կազմակերպությունների ու ակտիվիսների դեմ հետապնդման բազմաթիվ դեպքերի. սկսած քաղաքացիական կազմակերպությունների աշխատողների հետապնդումից ստալկերական ծրագրերի միջոցով, վերջացրած զանգվածային պետական հետապնդումներով՝ ակտիվիստների ու լրագրողների դեմ ուղղված լրտեսական ծրագրերով։ Հաշվի առնելով հետապնդման ամենատարբեր միջոցների ու նախադեպերի սպեկտրը, անհնար է անդրադառնալ բոլոր նման դեպքերին՝ հատկապես շտապ օգնության ուղեցույցում։

Այս բաժնում կդիտարկենք թվային ոլորտում հաճախ հանդիպող արտակարգ իրավիճակներից մի քանիսը՝ կապված օգտատերերի սարքերի ու առցանց հաշիվների հետապնդման հետ։ Եթե չկա խնդրի շտապ-իրագործելի լուծում, ապա կփորձենք գտնել, թե որտեղից կարող եք օգնություն ստանա;։

Առաջին նկատառում. Դեպքեր, որոնց այս ուղեցույցում չենք անդրադառնա.

- Ֆիզիկական հետապնդում. եթե վախենում եք, որ ձեզ ֆիզիկապես հետևում են և աջակցության կարիք ունեք, կարող եք դիմել կազմակերպությունների, որոնք [զբաղվում են մարդու ֆիզիկական անվտանգությամբ](../../support)։
- Հասարակական, կորպորատիվ և մասնավոր տարածքներում մեծ մասշտաբի հետապնդումների, օրինակ՝ CCTV տեսախցիկների միջոցով մարդկանց հետևելուն։
- Ինտերնետային կապից անկախ սարքավորումների խափանումների ու «բագեր»ի։

Երկրորդ նկատառում. Հաշվի առեք, որ մեր դարում բոլորն են որոշ չափով հսկվում.

- Բջջային հեռախոսի ենթակառուցվածքը նախագծված է մեր մասին հսկայական քանակությամբ տվյալներ հավաքելու համար, որոնք հասանելի են որոշ մարմինների։ Այդ տվյալները տրամադրում են մեր մասին այնպիսի մանրամասներ, ինչպիսիք են՝ մեր գտնվելու վայրը, կոնտակտների ցանցը և այլն։
- Օնլայն ծառայությունները՝ ինչպիսիք են սոցիալական ցանցերը և էլ.փոստի մատակարարները մեր մասին նույնպես հավաքում են մեծ քանակությամբ ինֆորմացիա։ Այդ ինֆորմացիան կարող են օրինակ օգտագործվել, որպեսզի ստանանք մեր գրառումների կամ նույնիսկ անհատական հաղորդագրությունների հիման վրա հատուկ ընտրված գովազդներ։
- Տարբեր երկրներ գնալով փոխկապակցում են իրենց հետապնդման համակարգերը։ Այսպիսով՝ մեր մասին ինֆորմացիան հաճախ կիսվում է տարբեր պետական հաստատությունների միջև, թույլ տալով ստեղծել մեր թվային «պրոֆիլը»։ Այս տվյալները Հաճախ ստացվում են հարկային կամ առողջապահական հարցաշարերից։

Զանգվածային հետապնդման այս օրինակները, ինչպես նաև թիրախավորված գործողությունների բազմաթիվ նախադեպերը, ստեղծում են մարդկանց (հատկապես ակտիվիստների) մոտ, հետապնդված լինելու տպավորություն։ Սա կարող է հանգեցնել պարանոիայի և ազդել իրական սպառնալիքներին դիմակայելու մեր հուզական կարողության վրա։ Կան սակայն կոնկրետ դեպքեր, երբ, կախված մեր ռիսկային պրոֆիլից, կատարած աշխատանքի բնույթից ու հնարավոր հակառակորդների ունակություններից, կարող ենք իսկապես հիմնարար կասկածներ ունենալ, որ մեզ հետևապնդում են։ Եթե դա այդպես է, ապա շարունակեք կարդալ։

Երրորդ նկատառում. Հետապնդման բազմաթիվ սխեմաներ (հատկապես առավել նպատակայինները), սովորաբար քիչ հետքեր են թողնում։ Սա դժվարեցնում է ստալկինգի հայտնաբերումը՝ երբեմն դա անհնարին դարձնելով։ Խնդրում ենք, ուղեցույցով անցնելիս, այս փաստը նկատի ունենալ։ Եթե կարծում եք, որ ձեր գործն ավելի բարդ է, կարող եք դիմել ուղեցույցի վերջում նշված կազմակերպություններին։

Վերջնական նկատառում. հետապնդման ջանքերը կարող են լինել զանգվածային կամ կենտրոնացված։ Զանգվածային հետապնդման գործողությունները սովորաբար ընդգրկում են ամբողջ պոպուլյացիաների կամ դրանց մեծ մասերին։ Այս դեպքերը սովորաբար տեխնոլոգիական հիմքով են արվում և ավելի քիչ վտանգ են ներկայացնում քան թիրախավորված ստալկինգը, որն ուղղված է անհատին կամ փոքր թվով անհատներին։ Հետապնդման համար առհասարակ պետք են հատուկ ռեսուրսներ (փող, ժամանակ, տեխնիկական ընդունակություններ)։ Դրա՛ համար է անհատի հետապնդումն ավելի վտանգավոր. դա նշանակում է, որ կան ուժեղ շարժառիթներ, անհատի հետապնդելու գործընթացի մեջ ռեսուրսներ ներդնելու համար։

Եթե կարծում եք, որ ձեզ հետապնդում են, սեղմեք «Սկսել» կոճակը, ուղեցույցը մեկնարկելու համար։

## Workflow

### start

> Եթե դուք այստեղ եք, ապա հավանաբար պատճառներ ունեք կասկածելու, որ ձեր զրուցարանները, գտնվելու վայրը կամ այլ, առցանց գործունեությունը, հետապնդում են։ Ստորև կգտնեք հետապնդման հետ կապված կասկածելի գործունեության մի շարք ընդհանուր ցուցիչներ։ Շարունակելու համար ընտրեք ձեր իրավիճակի ամենամոտ նկրագիրը.

Ինչպե՞ս կնկարագրեք ձեր խնդիրը.

 - [Ես հետևող սարք եմ գտել ինձ մոտ](#tracking-device-intro)
 - [Իմ թվային սարքը կասկածելի է գործում](#device-behaviour-intro)
 - [Անպաշտպան http-կայքեր ինձ դրդում են թարմացումներ կամ հավելվածներ բեռնել](#suspicious-redirections-intro)
 - [Ես անվտանգության մասին հաղորդագրություններ ու ծանուցումներ եմ ստանում վստահելի հավելվածներից](#security-alerts-intro)
 - [Ես կասկածելի սարք եմ գտել համակարգչիս կամ ցանցիս կպած](#suspicious-device-intro)
 - [Ինֆորմացիան, որով կիսվել եմ մասնավոր էլ.փոստի, մեսենջերի կամ նմանատիպ այլ հարթակի միջոցով, հայտնի է դարձել ագրեսորին](#leaked-internet-info-intro)
 - [Հեռախոսազանգերի կամ SMS-ի միջոցով տարածված գաղտնի տեղեկատվությունը կարծես թե արտահոսել է (հատկապես զգայուն իրադարձությունների ընթացքում)](#leaked-phone-info-intro)
 - [Շրջապատումս մարդիկ դարձել են հսկողական մեխանիզմների թիրախ](#peer-compromised-intro)
 - [Ուրիշ բան/վստահ չեմ](#other-intro)

### tracking-device-intro

> Եթե ձեզ մոտ կասկածելի սարք եք գտել և կարծում եք, որ դա հետապնդման սարք է, ապա առաջին հերթին փորձեք հաստատել, որ դա իսկապես այդպես է։ Բանացանցի (IoT) սարքերի պատճառով, ավելի հաճախ ենք մեզ մոտ գտնում սարքեր, որոնց մասին կարող ենք մոռացած լինել։ Համոզվելու համար, որ ձեր գտածը իսկապես լրտեսական սարք է, փնտրեք դրա ապրանքանիշի, մոդելի և այլ հատկանիշների վերաբերյալ ինֆորմացիա։ Որոշ հետևող սարքեր, որոնք մատչելի են շուկայում, ցածր գներով, ներառում են Apple Airtags-ը, Samsung Galaxy SmartTag-ը կամ Tile-ը։ Այս սարքերը վաճառվում են օրինական նպատակներով. օրինակ՝ անձնական կորած իրերը հեշտությամբ գտնելու համար։ Այնուամենայնիվ, ոմանք կարող են չարաշահել այս սարքերը, առանց թույլտվության այլ մարդկանց հետևելով։
>
> Բացի սարքը ֆիզիկապես տեղորոշելուց, կարող եք նաև որոշ հաճախ օգտագործվող հետևող սարքերի առանձնահատկություններն իմանալ.
>
> - iOS - Apple Airtags. [անհայտ սարքին կպնելուց որոշ ժամանակ հետո, պետք է ստանաք ավտոմատ ծանուցում](https://support.apple.com/en-us/HT212227).
> - Android-ի համար կա [հավելված՝ մոտակա Airtag-եր հայտնաբերելու համար](https://play.google.com/store/apps/details?id=com.apple.trackerdetect).
> - Tile սարքերի համար [Tile հավելվածն](https://www.tile.com/download) ունի գործառույթ՝ անհայտ հետևող սարքեր հայտնաբերելու համար։
> - Samsung Galaxy SmartTags-ի դեպքում, կարող եք օգտագործել [SmartThings հավելվածը](https://www.samsung.com/us/smartthings/)։
>
> Մեկ այլ տեսակի սարք, որը կարող եք ձեզ մոտ գտնել, դա GPS թրեքերն է։ Այս սարքերը կարող են գրանցել ձեր գտնվելու վայրը և այդ տվյալները փոխանցել հեռախոսային գծի միջոցով կամ պահել ներքին պահուստում, որը հետագայում կարելի է ֆիզիկապես արտահանել։ Եթե գտել եք նմանատիպ սարք, ապա հասկանալը, թե ինչպես է այն աշխատում, կարևոր է ավելի լավ պատկերացում կազմելու համար, թե ով է սարքի տեղադրողը և ինչ ճանապարհով է ստանում իր ինֆորմացիան։
>
> Ցանկացած տեսակի հետապնդման սարք գտնելու դեպքում, պետք է փաստաթղթավորեք դրա մասին ամեն ինչ՝ ապրանքանիշը, մոդելը, անլար ցանցին միանալ/չմիանալը, գտնելու վայրը, հավելվածներում սարքի ցանկացած անվանումը և այլն։

Սարքը նույնականացնելուց հետո ինչպե՞ս կգործեք.

 - [Ուզում եմ ապակտիվացնել սարքը](#tracking-disable-device)
 - [Ուզում եմ օգտագործել այն՝ օպերատորին մոլորեցնելու համար](#tracking-use-device)

### tracking-disable-device

> Կախված ձեր գտած սարքի տեսակից ու դրա ապրանքանիշից, կարող եք անջատել կամ ամբողջությամբ ապակտիվացնել այն։ Որոշ դեպքերում դա կարելի է անել նախորդ քայլի, կամ այլ նմանատիպ թրեքինգային հավելվածների միջոցով։ Կարելի է նաև սարքն անջատել դրա ֆիզիկական անջատիչով, կամ նույնիսկ՝ սարքը վնասելով։ Խնդրում ենք նկատի ունենալ, որ եթե ցանկանում եք ավելի խորը հետաքննություն անցկացնել այս միջադեպի շուրջ, սարքն անջատելը կարող է անհետացնել դրա ներսում պահվող էական ապացույցները։

Ցանկանու՞մ եք հետագա գործողություններ ձեռնարկել՝ սարքի սեփականատիրոջը բացահայտելու համար (*նկատի ունեցեք, որ դա անելու համար ստիպված կլինեք հետևող սարքը միացրած պահել*)։

 - [Այո](#identify-device-owner)
 - [Ոչ](#pre-closure)

### tracking-use-device

> Հետևող սարքերի հետ գործ ունենալիս ռազմավարություններից մեկն է օպերատորին մոլորեցնելը։ Օրինակ, կարող եք թողնել սարքը ստատիկ, անվտանգ վայրում, կամ նույնիսկ կարող եք ստիպել սարքի օպերատորին հետևել ձեզ հետ կապ չունեցող այլ թիրախի։ Նկատի ունեցեք, որ այսպես գործելով դուք կարող եք կորցնել սարքը։ Սարքի այլ անձին կամ որոշակի վայրի կցելը կարող է նաև խախտել անվտանգության և իրավական օրենքներ։

Ցանկանու՞մ եք հետագա գործողություններ ձեռնարկել՝ սարքի սեփականատիրոջը բացահայտելու համար (*նկատի ունեցեք, որ դա անելու համար ստիպված կլինեք հետևող սարքը միացրած պահել*)։

 - [Այո](#identify-device-owner)
 - [Ոչ](#pre-closure)

### identify-device-owner

> Հետևող սարքի սեփականատիրոջ նույնականացումը կարող է որոշ դեպքերում դժվար լինել։ Դրա բարդությունը մեծապես կախված կլինի օգտագործվող սարքի տեսակից։ Խորհուրդ ենք տալիս ուսումնասիրել ձեր գտած լրտեսող սարքի մասին հասանելի ինֆորմացիան։
>
> - Սպառողական կարգի անլար թրեքերների համար փորձեք պարզել.
>     - Ինչպե՞ս են դրանք գրանցված ստուգող հավելվածներում։
>     - Ե՞րբ եք ստացել ծանուցում սարքի գոյության մասին։
>     - Հնարավո՞ր է սարքից պետքական ինֆորմացիա պարունակող տվյալներ արտահանել։
> - Ավելի հատուկ թրեքերների համար, ինչպիսին են GPS-թրեքերները։
>     - Գործիքն ունի՞ ներքին հիշողություն։ Որոշ մոդելներ ունեն SD քարտ, որը կարելի է հանել՝ սարքի մասին ինֆորմացիա ստանալու համար (օրինակ թե երբվանից է այն միացված եղել)։
>     - Սարքը կապվա՞ծ է հեռախոսագծի։ Կարո՞ղ եք դրա միջից հանել SIM քարտն ու տեղադրել այն այլ տեղում՝ հեռախոսագծի մասին տվյալներ ճշտելու համար։
> - Ընդհանուր առմամբ.
>     - Փնտրեք ֆիզիկական նշաններ. օրինակ՝ սարքի վրա գրված անուններ, գույքագրման համարներ և այլն։
>     - Եթե սարքը միանում է ցանցի, արդյո՞ք այն ունի հատուկ անուն, որը կարող է պարունակել նույնականացման տվյալներ։
>     - Ո՞վ կարող էր որևէ բան տեղադրել այնտեղ, որտեղից սարքը գտել եք։ Եթե գիտեք սարքի տեղը, ապա ե՞րբ եք կարծում, որ այն կարող էր տեղադրված լինել։

Ցանկանու՞մ եք իրավական միջոցներ ձեռնարկել հետևող սարքի սեփականատիրոջ դեմ։

 - [Այո](#legal-action-device-owner)
 - [Ոչ](#pre-closure)

### legal-action-device-owner

> Եթե ցանկանում եք իրավական միջոցներ ձեռնարկել հետապնդման սարքի սեփականատիրոջ դեմ, ապա արժե հասկանալ, թե ինչպիսին կլինի այդ գործընթացը ձեր իրավասության ներքո։ Որոշ դեպքերում իրավական գործընթաց սկսելու համար անհրաժեշտ է փաստաբան, որոշ դեպքերում՝ բավական է դիմել ոստիկանության բաժին։ Միակ բանը, որ ցանկացած իրավիճակներում նույնն է, դա այն է, որ ձեր հավաքած ապացույցներն ու փասթաթղթավորումն են որոշելու գործի ընթացքը։ Հետևեք այս ուղեցույցի նախորդ հատվածի կետերին, իմանալու համար, թե ինչ պետք է փաստաթղթավորել։ Լրացուցիչ տեղեկություններ ու օրինակներ կարող եք գտնել Թվային առաջին օգնության հավաքածուի [Թվային արտակարգ իրավիճակների փաստաթղթավորման](/../../documentation) ուղեցույցում։

Օգնության կարիք ունե՞ք հետևող սարքի սեփականատիրոջ դեմ իրավական միջոցներ ձեռնարկելու համար։

 - [Այո, ես իրավական աջակցության կարիք ունեմ](#legal_end)
 - [Ոչ, կարծում եմ, որ խնդիրս լուծված է](#resolved_end)
 - [Ոչ, բայց ես կցանկանայի դիտարկել այլ հնարավոր տարբերակներ](#pre-closure)

### device-behaviour-intro

> Թիրախային հետապնդման ամենատարածված մեթոդներից է հեռախոսները կամ համակարգիչները լրտեսող ծրագրերով վարակելը։ Դրանք ծրագրեր են, որոնք նախատեսված են ձեր գործունեությունը հետապնդելու և տվյալներն ուրիշներին փոխանցելու համար։ Լրտեսող ծրագրերը կարող են տեղադրվել տարբեր դերակատարների կողմից, տարբեր մեթոդներով. օրինակ՝ ձեր սարքում լրտեսական հավելվածի ներբեռնմամբ (որը սովորաբար կոչվում է stalkerware կամ spouseware)։ Մեկ այլ մեթոդ է ֆիշինգային հղումներով վտանգավոր հավելվածներ ներբեռնելը։
>
> հետապնդման ցուցիչների օրինակներ են խոսափողի, տեսախցիկի և սարքի այլ հատվածների մուտքի թույլտվություն պահանջող կասկածելի հավելվածները, տեսախցիկի միացած ցուցիչը, առանց այն ակտիվացնող հավելվածի միացրած լինելու, կամ սարքի ներսի ֆայլերի արտահոսքը։
>
> Նման դեպքերի համար կարող եք անցնել թվային առաջին օգնության հավաքածուի «Իմ սարքը կասկածելի է գործում» բաժին։

Կցանկանա՞ք դա անել։

 - [Անցնել կասկածելի գործող սարքերի մասին բաժինը](../../../device-acting-suspiciously)
 - [Անցնել այս ընթացակարգի հաջորդ քայլին](#pre-closure)

### suspicious-redirections-intro

> Նույնիսկ եթե դա հազվադեպ է պատահում, երբեմն մենք տեսնում ենք անվտանգության ազդանշաններ մեր հավելվածները կամ սարքի օպերացիոն համակարգը թարմացնելիս։ Այդ զգուշացումը տարբեր պատճառներ կարող է ունենալ։ Որոշ պարզող հարցեր, որոնք ինքներս մեզ կարող ենք տալ, հետևյալն են.
>
> - Սարքը կազմաձևվա՞ծ է ճիշտ տարվան ու ժամին։ Մեր էլ.սարքերը կապվում են սերվերների հետ, անվտանգության վկայագրերի ստուգում անցկացնելու համար՝ ավելի ապահով աշխատելու նպատակով. սա արվում է կոնկրետ ժամի ու տարեթվի ստանդարտներով։ Եթե, օրինակ, ձեր համակարգիչը կազմաձևված է ավելի վաղ տարվա սերվերի հետ, անվտանգության ստուգումները կձախողվեն մի շարք կայքերի ու ծառայությունների համար։ Եթե ձեր կազմաձևման տարբերակը չի համապատասխանում ներկային, ապա դա կարող է նշանակել, որ մատակարարը չի թարմացրել իր վկայագիրը, կամ կարող է նշանել, որ առկա է այլ վտանգավոր իրավիճակ։ Ամեն դեպքում արժե չթարմացնել ձեր հավելվածները, եթե տեսնում եք վտանգի այս ախտանշանը։
> - Արդյո՞ք խնդիրն առաջացել է ոչ սովորական իրադարձությունից հետո. օրինակ, գովազդի վրա սեղմելուց, հավելված տեղադրելուց կամ փաստաթուղթ բացելուց։ Շատ հարձակումներ նման են սովորական ծրագրաշար տեղադրելուն կամ թարմացումներ անելուն։ Ձեր սարքը կարող է նման դեպքերում նախազգուշացում տալ կամ ամբողջությամբ դադարեցնել գործընթացը։
> - Ձեր սարքում ընթանո՞ւմ են անսովոր գործընթացներ։ Օրինակ՝ հավելվածի թարմացման գործընթաց, որը սովորաբար այլ քայլերով է ընթանում։
>
> Ամեն դեպքում, մի մոռացեք ամեն ինչ փաստաթղթավորել հնարավորինս մանրամասնորեն, հատկապես, եթե ցանկանում եք ստանալ մասնագիտական օգնություն, ավելի խորը հետաքննություն անցկացնել, կամ որևէ իրավական գործողության դիմել։
>
> Նախքան սարքը սովորականի պես օգտագործելը, սովորաբար բավարար է խնդրի հիմնական պատճառը գտնելը ու դրան անդրադառնալը։ Բայց եթե իսկապես տեղադրել եք կասկածելի հավելված կամ արել եք օպերացիոն համակարգի տարօրինակ թարմացում, ապա խնդիրը կարող է ավելի բարդ լինել։

Դուք ներբեռնել եք որևէ կասկածելի ծրագիր կամ արե՞լ եք տարօրինակ թարմացում։

 - [Այո](#pre-closure)
 - [Ոչ](#suspicious-software-installed)

### suspicious-software-installed

> Շատ դեպքերում հարձակումները, որոնք թափանցում են հավելվածների կամ օպերացիոն համակարգերի տեղադրման կամ թարմացման միջոցով, նպատակ ունեն համակարգում չարամիտ ծրագրեր տեղադրել։ Եթե կասկածում եք, որ առնչվել եք նման իրավիճակի, ապա խորհուրդ ենք տալիս անցնել «Իմ սարքը կասկածելի է գործում» թվային առաջին օգնության հավաքածուի ուղեցույցը։

Կցանկանա՞ք դա անել։

 - [Անցնել կասկածելի գործող սարքի մասին ուղեցույցին](../../../device-acting-suspiciously)
 - [Անցնել այս ընթացակարգի հաջորդ քայլին](#pre-closure)

### security-alerts-intro

> Եթե ստացել եք ծանուցումներ էլ.փոստով, սոց.մեդիայի հարթակով կամ այլ օնլայն ծառայությունով, որը վերաբերվում է ձեր օնլայն տիրույթների ապահովությանը՝ մատնանշելով օրինակ նոր կասկածելի մուտք ձեր հաշիվներ, ապա նախ պարզեք, թե արդյոք այդ նամակը իրական է, թե ֆիշինգի փորձ։ Դա անելու համար խորհուրդ ենք տալիս ստուգել Թվային առաջին օգնության փաթեթի [Ես ստացել եմ կասկածելի հաղորդագրություն](../../../suspicious-messages) բաժինը։
>
> Եթե հաղորդագրությունն իրական է, ապա հաջորդ հարցը, որը ինքներդ ձեզ պետք է տաք, հետևյալն է. ինչո՞ւ եմ ես այս հաղոդագրությունը ստանում։ Եթե օգտագործում եք VPN ծառայություն կամ Tor, ապա հարթակը կմտածի, որ դուք բացել եք ձեր էջը VPN սերվերի կամ Tor-ի առաջադրած երկրից՝ հետևաբար ձեր մուտքը որակավորելով՝ «կասկածելի», երբ դուք պարզապես օգտագործում էին շրջադարձային մուտքի միջոց։
>
> Մեկ այլ օգտակար հարց, որ կարող ենք տալ ինքներս մեզ. ի՞նչ տեսակի անվտանգության ահազանգ ենք ստանում. Դա զգուշացում է, որ ինչ-որ մեկը *փորձում* է մուտք գործել  հաշիվ, թե՞ որ նրանց դա հաջողվել է։ Կախված այս հարցի պատասխանից, ճիշտ արձագանքը շատ տարբեր կարող է լինել։
>
> Եթե ծանուցում եք ստացել մուտքի անհաջող փորձի մասին և ունեք լավ գաղտնաբառ (երկար, այլ ծառայությունների հետ չհամօգտագործվող), օգտագործում եք բազմագործոն նույնականացում (հայտնի նաև որպես MFA կամ 2FA), ապա երևի թե անհանգստանալու կարիք չկա։ Անկախ սպառնացող վտանգի լրջությունից, միշտ լավ է ստուգել վերջին գործողությունների գրանցամատյանները, որտեղ սովորաբար կարող եք վերանայել ձեր մուտքի պատմությունը՝ ներառյալ մուտքի սարքի գտնվելու վայրը և օգտագործված սարքի տեսակը։
>
> Եթե ձեր մատյաններում կասկածելի որևէ բան եք տեսնում, ապա արժե.
>
> - Փոխել գաղտնաբառը
> - Միացնել MFA-ը (բազմագործոն նույնականացումը)
> - Խզել բոլոր սարքերի մուտքը դեպի տվյալ հաշիվ
> - Փաստաթղթավորեք գործընթացը (եթե ցանկանում եք օգնություն փնտրել, հետագա հետաքննություն անել կամ իրավական գործողություն սկսել)
>
> Մեկ այլ կարևոր հարց, որը կօգնի գնահատել ձեր ստացած ծանուցումները՝ հետևյալն է. արդյո՞ք դուք կիսում եք ձեր սարքերը կամ հաշվի տվյլաներն ուրիշների հետ, ում մուտքը կարող է լինել զգուշացման հարուցիչը։ Եթե այո, ապա զգույշ եղեք ուրիշներին ձեր հաշիվներ մուտք տալուց։ Մտածեք. չե՞ք  ցանկանում փակել երրորդ անձանց մուտքը ձեր հաշիվ։

Եթե գտնում եք, որ այս հարցաշարի սկզբում թվարկած այլ հնարավոր վտանգներն էլ են ձեզ սպառնում և ցանկանում եք դրանք ուսումնասիրել, կամ եթե ձեր դեպքն ավելի բարդ է ու օգնության կարիք եք զգում, ապա սեղմեք «Առաջ»։

 - [Առաջ](#pre-closure)


### suspicious-device-intro

> Եթե հայտնաբերել եք կասկածելի սարք, ապա առաջին բանը, որ պետք է հարցնեք ինքներդ ձեզ, այն է, թե արդյոք այդ սարքն իսկապես վտանգավոր է, թե ոչ։ Վերջին տարիներին մեր տներում և աշխատավայրերում կապի հնարավորություններով սարքերի թիվը զգալիորեն մեծացել է. տպիչներ, խելացի լույսեր, լվացքի մեքենաներ, ջերմաչափեր և այլն։ Հաշվի առնելով այս սարքերի ահռելի քանակը, մեզ կարող է մտահոգել այնպիսի մի ապահով սարք, որի տեղադրման կամ կարգավորման մասին մենք պարզապես մոռացել ենք, կամ որը պարզապես տեղադրել է ուրիշ մեկը։
>
> Եթե չգիտեք, թե արդյոք ձեր գտած սարքը վտանգավոր է, ապա առաջին հերթին պետք է ինֆորմացիա հավաքել դրա մասին, ստուգելով ապրանքանիշը, մոդելը, լարային կամ անլար ցանցի միացված լինել/չլինելը, սարքի ֆունկցիան և այլն։ Եթե չգիտեք, թե ինչ է անում տվյալ սարքը, ապա կարող եք որոնել համացանցում, սարքի և դրա գործունեության մասին։

Սարքն ուսումնասիրելուց հետո գտնո՞ւմ եք, որ այն ապահով է։

 - [Սարքն ապահով է](#pre-closure)
 - [Ես ստուգեցի, բայց դեռ չգիտեմ, թե ինչ է անում սարքը և թե արդյոք այն անապահով է](#suspicious-device2)


### suspicious-device2

> Եթե դեռ մտահոգ եք սարքն ուսումնասիրելուց հետո, ապա ավելի լավ է հաշվի առնեք դրա լրտեսող սարք լինելու չնչին հավանականությունը։ Սովորաբար լրտեսող սարքերը կապված են որևէ ցանցի, և կարող են անգամ ձայնագրել աուդիո և/կամ վիդեո ֆայլեր՝ լրտեսող ծրագրերի պես։ Կարևոր է հասկանալը, որ այս դեպքը շատ հազվադեպ է պատահում և սովորաբար կապված է շատ բարձր ռիսկային իրավիճակների հետ։ Այնուամենայնիվ, եթե ձեզ իսկապես սարքի միջոցով հետապնդում են, ապա կարող եք.
>
> - Սարքն անջատել ցանցից/հոսանքից և ստուգել. արդյոք դրա շուրջ գտնվող բոլոր թվային ծառայություններն աշխատում են առանց խափանման։ Ապա կարող եք սարքը հանձնել ստուգման՝ մասնագետի կողմից։
> - Ուսումնասիրել և օգնություն փնտրել (ավելի առաջադեմ թեստեր անել՝ փորձել սարքի ներքին ցանցի քարտեզագրում անցկացնել կամ բարդ նկատելի ազդանշանների որոնել)։
> - Եթե սարքը միացված եք թողնում, ապա որպես կանխարգելիչ միջոց օգտագործել VPN, Tor կամ այլ նմանատիպ գործիք, որը գաղտնագրում է ձեր վեբ զննարկումը, ինչպես նաև անցկացնում է ձեր գործունեության ծայրից ծայր կոդավորում։
> - Եթե սարքը միացված եք թողնում, ապա որպես կանխարգելիչ միջոց, ֆիզիկապես մեկուսացրեք այն, որպեսզի այն չհավաքի պետքական վիդեոներ կամ ձայնային ֆայլեր։

Եթե գտնում եք, որ այս հարցաշարի սկզբում թվարկած այլ հնարավոր վտանգներն էլ են ձեզ սպառնում և ցանկանում եք դրանք ուսումնասիրել, կամ եթե ձեր դեպքն ավելի բարդ է ու օգնության կարիք եք զգում, ապա սեղմեք «Առաջ»։

 - [Առաջ](#pre-closure)
 - [Կարծում եմ, որ խնդիրս լուծվեց](#resolved_end)

### leaked-internet-info-intro

> Այս հատվածում կանդրադառնանք ինտերնետային ծառայությունների և առցանց գործողությունների հետևանքով արտահոսած տվյալներին։ Հեռախոսային հաղորդակցությունից արտահոսած տվյալների համար անցե՛ք [«Հեռախոսազանգերի կամ SMS-ի միջոցով տարածված գաղտնի տեղեկատվությունը կարծես թե արտահոսել է»](#leaked-phone-info-intro) ուղեցույցին։
>
> Ընդհանուր առմամբ, ինտերնետից տվյալների արտահոսքը կարող է տեղի ունենալ երեք պատճառով.
>
> 1. Տվյալներն ի սկզբանե էլ հրապարակային էին։ Այդ խնդրին սակայն այստեղ չենք անդրառանա։
> 2. Տվյալներն արտահոսել են անմիջապես հաշվից (ավելի տարածված է զոհին ավելի մոտ գտնվող, «փոքր» ագրեսորների դեպքում)։
> 3. Տվյալներն արտահոսել են այն հարթակից, որտեղ դրանք վերբեռնվել են (տարածված է ավելի «մեծ» մասշտաբի ագրեսորների դեպքում (կառավարության կամ խոշոր կազմակերպությունների))։
>
> Մենք կանդրադառնանք վերջին երկու դեպքերին, քանի որ դրանք ավելի են կապված քաղաքացիական համայնքների հետ։ Սկսեք ստորև ներկայացված հարցին պատասխանելով.

Դուք և ձեր ագրեսորը կիսո՞ւմ եք սարքեր կամ հաշիվներ։

 - [Այո](#shared-devices-or-accounts)
 - [Ոչ](#leaked-internet-info2)

### shared-devices-or-accounts

> Որոշ դեպքերում, երբ մեր հաշիվները կիսում ենք ուրիշների հետ, այդ մարդիկ կարող են տվյալ հաշիվ թույլ տալ այլ՝ երրորդ կազմակերպությունների։ Այսպիսով, հաշվի ներսում պահված զգայուն տվյալները կարող են հանկարծ արտահոսել։ Բացի այդ, հաշիվ կիսելիս մենք հաճախ փորձում ենք մուտքի գործընթացը հեշտացնել. օրինակ՝ հեշտ հիշվող գաղտնաբառերով, կամ անջատելով բազմագործոն նույնականացումը (MFA կամ 2FA), թույլ տալու համար ուրիշների պարզեցված մուտքը ընդհանուր հաշիվ։ Այս ամենը սակայն թուլացնում է հաշվի անվտանգության մեխանիզմը։
>
> Ո՞ւմ եք մուտք տալիս ձեր հաշիվներ կամ օնլայն ռեսուրսներ։ Փորձեք սահմանափակել այդ մարդկանց թիվը, հասցնելով այն մինիմալի։ Մեկմեկ ամենաապահով տարբերակը յուրաքանչյուր անձի համար սեփական հաշիվ բացելն է։ Սա թույլ է տալիս բոլորին կարգավորել իրենց մուտքի անվտանգությունը, դարձնելով այն հնարավորինս ապահով։
>
> Խորհուրդ ենք տալիս նաև ստուգել [«Ես ստանում եմ անվտանգության մասին հաղորդագրություններ ու ծանուցումներ վստահելի ծառայություններից»](#security-alerts-intro) բաժինը, որտեղ կասկածելի մուտքի դեպքում հաշիվն ապահովագրելու ձևեր ենք առաջարկում։

Սեղմեք «Առաջ», իրավիճակն ավելի մանրամասն ուսումնասիրելու համար։

 - [Առաջ](#leaked-internet-info2)

### leaked-internet-info2

Ձեր ագրեսորը կարո՞ղ է հետապնդել կամ մուտք գործել ձեր թվային տիրույթներ ու պատճենած լինել արտահոսած տվյլաները։ (*Սա սովորաբար վերաբերվում է կառավարություններին, իրավապահ մարմիններին կամ հենց մատակարարներին*)

 - [Այո](#control-of-online-services)
 - [Ոչ](#leaked-internet-info3)

### control-of-online-services

> Երբեմն մեր օգտագործած հարթակները հեշտությամբ հասանելի են կամ նույնիսկ վերահսկվում են մեր ագրեսորների կողմից։ Որոշ ընդհանուր հարցեր, որոնք կարող ենք ինքներս մեզ ձեզ տալ, հետևյալն են.
>
> - Ո՞ւմ է պատկանում իմ հաշվի ծառայությունը։
> - Արդյո՞ք նա, ում պատկանում է ծառայությունը, իմ դեմ է տրամադրված։
> - Արդյո՞ք նա, ում պատկանում է ծառայությունը, մուտք ունի սերվերներ կամ տվյալների ցանց, իրավական ճանապարհներով։
>
> Խորհուրդ ենք տալիս հաշիվը տեղափոխել ձեր դեմ տրամադրված հարթակից մեկ այլ վայր՝ ապագա արտահոսքից խուսափելու համար։
>
> Կան նաև այլ ցուցումներ, որ ձեր հաշիվը կարող է առգրավված լինել.
>
> - Ուրիշ տեղերից մուտք ձեր հաշիվ (ներառյալ այլ աշխարհագրական վայրերից)
> - Բացած ու չբացած հաղորդագրությունների տարօրինակ օրինաչափություն
> - Կազմաձևումներ, որոնք ազդում են նրա վրա, թե ինչ է արվում հաղորդագրությունների կամ հաշվի տվյալների հետ, օրինակ՝ վերահղումներ, էլ.նամակներ վերադարձնելու հրահանգներ և այլն.
>
> Կարող եք նաև ստուգել, թե արդյոք ձեր հաղորդագրությունները կարդում է չնախատեսված մեկը՝ օգտագործելով «Canarytoken»ները, [canarytokens.org-ում](https://canarytokens.org/generate)։

Սեղմեք «Առաջ», իրավիճակն ավելի մանրամասն ուսումնասիրելու համար։

 - [Առաջ](#leaked-internet-info3)

### leaked-internet-info3

Ձեզ հետապնդողն ո՞ւնի հետապնդման սարքավորումներ և կարողություն՝ դրանք տեղակայելու ձեր շրջակայքում։

 - [Այո](#leaked-internet-info4)
 - [Ոչ](#pre-closure)

### leaked-internet-info4

> Ավելի հզոր ագրեսորներից ոմանք հնարավորություն ունեն իրենց թիրախի շուրջ պրոֆեսիոնալ հետևելու սարքավորումներ տեղադրել կամ նրա սարքերը լրտեսող վարակներով լցնել։

Կարծում եք, որ ձեզ հետևում են որևէ թրեքինգ սարքով, կամ, որ ձեր համակարգիչը/բջջային սարքը վարակել են լրտեսող ծրագրո՞վ։

 - [Ես կցանկանայի ավելին իմանալ հետևող (թրեքինգ) սարքերի մասին](#tracking-device-intro)
 - [Ես կցանկանայի ավելին իմանալ սարքիս լրտեսող ծրագրերով վտանգված լինելու հավանականության մասին](#device-behaviour-intro)

### leaked-phone-info-intro

> Ինչպես նկարագրված է այս գործընթացի ներածության մեջ, զանգվածային հետապնդումը տարածված է տարածաշրջանների և երկրների մեծ մասում (եթե ոչ՝ բոլորում)։ Որպես ելակետ, մենք պետք է տեղյակ լինենք, որ փոխադրողների (carrier-ների) համար (և նրանց հասանելիություն ունեցող յուրաքանչյուր կազմակերպության համար) իսկապես հեշտ է ճշտել մեր մասին այնպիսի տեղեկություններ, ինչպիսիք են.
>
> - Գտնվելու վայրերը (ամեն անգամ, երբ հեռախոսը միացված է և կպած է փոխադրողի ցանցին)
> - Զանգերի մատյանները (ով՝ ում է զանգում, երբ, և որքան ժամանակով)
> - SMS-ները (ինչպես տեղեկամատյանները, այնպես էլ հաղորդագրությունների բովանդակությունը)
> - Ինտերնետ տրաֆիկը (սա ավելի քիչ տարածված է և ավելի քիչ օգտակար հետևողների համար, բայց դրանից կարելի է եզրակացնել, թե որ հավելվածները երբ են օգտագործվում, որ կայքերն է թիրախավորված անձն այցելում և այլն)։
>
> Մեկ այլ իրավիճակ, որը, թեև հազվադեպ, բայց նույնպես կարող է պատահել, ֆիզիկական գաղտնալսման սարքերի օգտագործումն է. այսպես կոչված՝ stingrays-երով կամ IMSI-Catchers-ով։ Այս սարքերը ներկայանում են իբր օրինական բջջային ցանց՝ վերահղելով անձի հեռախոսային երթևեկությունը, դարձնելով այն իրենց համար հասանելի։ Չնայած, որ այս մեթոդի դեմ աշխատում են կապի ավելի նոր ձևերը (4G/5G), 2G-ն այս սարքերի դեմ ամենախոցելին է։ Հնարավոր է անել այնպես, որ ձեր հեռախոսին թվա, թե միակ հասանելի կապը հենց 2G-ն է։ Հետևաբար, երբ ձեր հեռախոսը կպած է 2G-ի, քանի դեռ մնացածի մոտ 4G կամ 5G է, դա կարող է նման միջամտություն նշան լինել։ Մանրամասների համար այցելեք [FADe Project կայքը](https://fadeproject.org/?page_id=36)։ Հարցրեք ինքներդ ձեզ նեև, թե արդյո՞ք ընդհանրապես հավանական է, որ ձեր հակառակորդ ունենա նմանատիպ սարք։
>
> Այսպիսի իրավիճակներում նախընտրելի է, որ ռիսկի տակ գտնվող անձինք սովորական հեռախոսազանգերի և SMS-ների փոխարեն հաղորդակցվեն համացանցով՝ կապը գաղտնագրող հարթակներում։ Նաև արժե օգտագործել VPN կամ Tor որոնում կատարելիս, եթե չեք ցանկանում այդ որոնումը հրապարակայնացնել (նաև հավելվածների համար)։ Մեծ չլուծված հարցը կմնա օգտվողի գտնվելու վայրի գաղտնիությունը, որը հեռախոսային ցանցին միացված լինելու ժամանակ անհնար է թաքցնել։
>
> Բջջային օպերատորների միջոցով տվյալների զանգվածային հավաքագրման առումով. որոշ իրավասություններում օգտատերերը կարող են պահանջել, որ իմանան, թե իրենց մասին որ տվյալներն է օպերատորը կիսել և ում հետ։ Կարող եք ուսումնասիրել ձեր երկրի իրավասությունը ու նաև փորձե՛ք հասկանալ, թե արդյոք այդ ինֆորմացիան կօգնի ձեզ։ Հիշեք, որ սա սովորաբար ներառում է իրավական հետաքննություն։

Եթե ցանկանում եք բացահայտել այլ հնարավոր սպառնալիքներ կամ ունեք ավելի բարդ գործ ու ցանկանում եք օգնություն հայցել, սեղմեք՝ «Առաջ»։

 - [Առաջ](#pre-closure)


### peer-compromised-intro

> Եթե ձեզ հետ կապված որևէ անձ կամ կազմակերպություն լրտեսության զոհ է դարձել, խորհուրդ ենք տալիս փորձել նախորդ քայլում ներկայացված կետերին անդրադառնալ և հասկանալ, թե ինչ մեթոդներով են նրանց հետևում/հետևել։ Դա կօգնի արփագանքել համապատասխան լուծումով և հասկանալ, եթե ձեզ էլ է սպառնում նմանատիպ վտանգ ։

Ի՞նչ կցանկանաք անել։

 - [Վերադառնալ նախորդ բաժին](#start)
 - [Վստահ չեմ](#pre-closure)

### other-intro

> Նախորդ բաժնի կետերը քաղաքացիական տարածքում գործածվող ամենատարածված հետապնդման միջոցների մասին էին։ Միգուցե ձեր իրավիճակը տարբերվում է։ Եթե դա այդպես է, ապա սեղմեք «Ես օգնության կարիք ունեմ»։ Հակառակ դեպքում, կարող եք վերադառնալ ամենատարածված դեպքերի ցանկին և ընտրել ձեր իրավիճակին համապատասխանող կետը՝ համապատասխան լուծում գտնելու համար։

Ի՞նչ կցանկանաք անել։

 - [Վերադառնալ նախորդ բաժին](#start)
 - [Ես օգնության կարիք ունեմ](#help_end)

### pre-closure

> Հուսով ենք, որ այս ընթացակարգը մինչ այժմ օգտակար է եղել։ Դուք կարող եք վերադառնալ հնարավոր հետապնդման իրավիճակների ցանկին՝ դիտարկելու այլ սպառնալիքների հավանականությունը, կամ այնցնել այն կազմակերպությունների ցանկին, որոնցից կարող եք օգնություն հայցել։

Ի՞նչ կցանկանաք անել։

 - [Կցանկանայի դիտարկել այլ հնարավոր հետապնդման իրավիճակները](#start)
 - [Կարծում եմ, որ իմ կարիքը չի լուսաբանվում այս բաժնում, կամ որ այն ավելի բարդ է](#help_end)
 - [Արդեն կարծես հստակ պատկերացում ունեմ, թե ինչ է կատարվում ինձ հետ](#resolved_end)


### help_end

> Եթե ձեզ անհրաժեշտ է լրացուցիչ օգնություն հետապնդման դեպքերի հետ կապված, կարող եք դիմել ստորև թվարկված կազմակերպություններին։
>
> *Ուշադրություն. երբ կապվում եք որևէ կազմակերպության հետ օգնություն հայցելով, կիսվեք ձեր այստեղ անցած ճանապարհով և ձեր գտած ցանկացած ցուցանիշներով,  ընթացքը հեշտացնելու համար։*

:[](organisations?services=legal&services=vulnerabilities_malware&services=forensic)

### legal_end

> Եթե աջակցության կարիք ունեք ինչ-որ մեկին ձեզ ապօրինաբար լրտեսելու համար դատի տալու հարցում, կարող եք դիմել հետևյալ կազմակերպություններին.

:[](organisations?services=legal)

### resolved_end

Հուսով ենք, որ այս DFAK ուղեցույցը պետքական էր։ Խնդրում ենք կիսվեք ձեր կարծիքով՝ [էլ.փոստի միջոցով](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)։

### final_tips

- Խուսափեք անապահով հաղորդակցությունից (օրինակ՝ հեռախոսազանգերով և SMS-ներով)։ Նախընտրելի են ինտերնետային գաղտնագրված հարթակները, օրինակ՝ ծայրից ծայր կոդավորված սուրհանդակային հավելվածները և HTTPS-ով պաշտպանված կայքերը։
- Եթե անհանգիստ եք, որ ձեր ինտերնետային տրաֆիկը վերահսկվում է և կարծում եք, որ դա անվտանգ չէ, մտածեք գաղտնագրող գործիքներով (ինչպիսիք են VPN-ը կամ Tor-ը) օգտագործելու մասին։
- Ուշադիր եղեք ձեր շուրջ առկա բոլոր սարքերին, հատկապես ինտերնետին միացված սարքերին։ Փորձեք իմանալ դրանցից յուրաքանչյուրի ֆունկցիան։
- Զգույշ եղեք զգայուն տվյալներ փոխանակելիս, որպեսզի չփոխանցեք այդպիսի տվյալներ խարդախ կայքերով։
- Նվազագույնի հասցրեք ձեր հաշիվների կամ սարքերի համօգտագործումը։
- Իրազեկվեք կասկածելի հաղորդագրությունների, կայքերի, ներբեռնումների և հավելվածների մասին։

#### resources

- [Apple-ի Android հավելվածը AirTags որոնելու համար, կարևոր քայլ է, սակայն հետապնդման դեպքերի դեմ դեռ հավելյալ քայլեր են անհրաժեշտ](https://www.eff.org/es/deeplinks/2021/12/apples-android-app-scan-airtags-necessary-step-forward-more-anti-stalking).
- [Գաղտնիություն՝ ուսանողների համար](https://ssd.eff.org/module/privacy-students): Դպրոցներում թվային հսկողության մասին, որը կարող են շահագործվել այլ համատեքստերում։
- [Security in a Box. Պաշտպանեք ձեր առցանց հաղորդակցության գաղտնիությունը](https://securityinabox.org/en/communication/private-communication/)
- [Security in a Box. Այցելեք արգելափակված կայքեր և անանուն մնացեք](https://securityinabox.org/en/internet-connection/anonymity-and-circumvention/)
- [Security in a Box. Գաղտնագրված զրուցարանների մասին](https://securityinabox.org/en/communication/tools/#more-secure-text-voice-and-video-chat-applications)
